% 卒研の中間・最終審査の梗概については，progress_reportクラスにsummaryオプションを追加すること
\documentclass{progress_report}

% \usepackageコマンドで使いたいパッケージを読み込む
% 不要なものは削除してよい
\usepackage{graphicx} % 図を貼りたいときにはgraphicxを使う

% タイトルなどの情報　
\title{学習計画支援システムの検討} % タイトル
% 進捗報告書の場合 studentid（学生番号）は不要だが，書いてあっても問題ない
\affiliation{千葉工業大学情報科学部} % 所属
\grade{4年} % 学年
\studentid{1832060} % studentidには学生番号を記入する（梗概にしか使われない）
\author{合津 百葉} % 著者名（姓と名の間に半角スペースを入れる）
\email{s1832060kc@s.chibakoudai.jp} % メールアドレス（省略可）
\date{2021年6月23日} % 進捗報告会の日付を書く（省略時はコンパイルした日が表示される）

% 概要はabstract環境の中に書く
\begin{abstract}
    学習目標を達成するためには計画を立てて取り組むことが不可欠であるが，実際に計画を立てて勉強している学生は少ない．本研究では，学習計画を自分で立てることを苦手とする学習者，主に高校生向けの支援システムを提案する．
    %この部分には進捗報告書の概要を記述する．どのような目的で，どのような研究を行い，前回から今回にかけてどのような進捗があったかを，簡潔にまとめて記述する．この例では非常に短い（125文字）が，しっかり書けば概ね200〜300文字程度になる．
\end{abstract}
% この研究の内容を示すキーワードを，3〜5個程度列挙する．ここではある研究に関するキーワードを，例として示す．
\keyword{学習計画支援，自己調整学習}

\begin{document} % 本文を\begin{document}と\end{document}で囲む
\maketitle % これを書かないと，タイトル等が表示されないので注意

% 章は \section{章のタイトル} のように書く
\section{はじめに}
設定してある学習目標を達成するためには，計画を立てて取り組むことが不可欠である．
しかし，東京大学社会科学研究所とベネッセ教育総合研究所の共同研究によると，計画を立てて勉強するかという質問に対して「よくする」，「ときどきする」と回答した中学生は全体の約4割だった\cite{東京大学社会科学研究所2019}．
その原因として計画の立て方がわからない学習者が多いのではないかと考えた．

そこで，学習計画を自分で立てることを苦手とする学習者，主に高校生向けの支援システムを提案する．

%本文書では，進捗報告会（ゼミ）で報告する際に作成する進捗報告書の作成方法について述べる．
%進捗報告書を作成する上で重要なことは，前回の進捗報告からの差分を示すことである．
%「進捗＝うまくいったこと」と誤解されがちであるが，そうではない．
%進捗報告書には，以下のことを詳細に示す必要がある．
%これらの情報を開示することで，やろうとしていることの方向性の是非を議論したり，つまづいていることの解決につながる情報を得られる可能性が高まる．
%\begin{itemize}
    %\item 何を考えて
    %\item なにを行った（行おうとした）か
    %\item その結果どうなった（どうつまづいている）か
    %\item 今後何をするか
%\end{itemize}

%また，上記のことを示すために必要な情報（前提）についても，示す必要がある．
%前回までの進捗報告書をそのまま使い回すと，この部分が肥大化していく一方で冗長な報告書になる．
%そのため，毎回の進捗に応じて，適宜情報の整理をするように心がけよう．
%ただし，過去の進捗報告書に記述した内容を卒業論文に流用できる場合もあるため，毎回進捗報告書のソースファイル（.texファイル）をgitにcommitして，過去のデータを使えるようにしておこう．

%以下に，一般的な章立てについて示す．
%基本的にはこれに従って記述してほしいが，文章量によっては章を分割・統合することもあり得る．

%\begin{description}
    %\item[はじめに] 背景・目的について述べる
    %\item[研究の概要] 研究内容の概要について述べ，やるべきことのうち前回までにできていること，これからやらなければならないことを明確にする
    %\item[前回からの進捗] 前回からの進捗について述べる
    %\item[今後の課題] 前回からの進捗を踏まえて，今後行うべきことについて述べる
    %\item[参考文献] 必要な文献を過不足なく挙げる（本文中で参照すると自動的にリストが作成される）
%\end{description}

\section{先行研究}
佐々木\cite{佐々木2020}は，学習計画を立てることが困難な学習者に対し，定期試験の目標点などを掲げた具体的な目標をもとに，タスク管理を用いることで毎日の学習を支援するシステムを提案した．

提供する機能は以下のようなものである．
\subsection{目標の設定・振り返り画面}
    設定する場合は，目標登録画面から目標とそれを掲げる期間を入力する．登録した目標はマイページの上部に表示される．目標の期間が終了した場合は，目標の振り返り画面から振り返りを行う．目標を達成できたかどうか，その要因，次回の目標に向けて行うべきこと，コメントの4項目を入力する．
\subsection{タスクの設定・振り返り画面}
    設定する場合は，タスク登録画面から教科，科目，課題内容，ページ数，枚数を選択する．教科，科目，課題内容は選択式になっている．登録したタスクはマイページの「今日のタスク」欄に表示される．振り返りは，当日中に完了した場合と翌日以降に完了した場合で記入する内容が異なる．

    当日中に完了した場合は，できたことやわかったこと，まだわからないところや不安なところを入力する．翌日以降に完了した場合は，これらの項目に加えて遅れた原因についても入力する．

\section{研究の概要}
対象とする学習者は，やるべきことは理解しているが計画を立てられない学習者とする．野上ら\cite{野上2005}は，学習が計画通りに行かない理由を以下のように分類した．

\begin{table}[htb]
    \centering  % 中央そろえ
    \caption{学習が計画通りに行かない理由の自由記述例\\（文献\cite{野上2005}の表から抜粋）}
    \label{Table: 計画通りに行かない理由の自由記述例}
    \begin{tabular}{l}
        \hline  % 水平な罫線
        A.認知的側面\\
        \hline
         A-1.実行可能性の低い学習計画の立案\\
         　いつも自分に余裕がなくなる計画を立ててしまう．\\
         　１日の計画する量（勉強量）が多すぎて間に合わない．\\
         　無理な計画なので，1日目で計画通りに進まなくなる．\\
         A-2.学習の具体的な方法を知らない\\
         　勉強の仕方が分からない．\\
         　何から手をつけていいか分からない．\\
         　どこを覚えたらいいか分からない．\\
         A-3.学習に必要な時間の誤予測\\
         　次々と新しい項目が見つかって時間が足りない．\\
         　自分の想像以上に全てに時間がかかってしまうため．\\
         　時間内にその日の分の勉強が終わらない．\\
         \hline
    \end{tabular}
\end{table}

本研究では学習の方法を知っている学習者を対象としているのでA-2は扱わず，A-1とA-3を改善するよう支援する．

またシステムの作成にあたり，前回までに以下の機能を提案した．
\begin{itemize}
    \item プライベートでの予定の記入
    \item 目標の細かい設定
    \item 未来の学習計画まで記入
\end{itemize}

\section{前回からの進捗}
実行可能性の低い学習計画の立案の改善策として，取り組むべき課題を時間で分割する方法をとる．
取り組むべき課題を書き出すリスト，それらを30分で終わる量に分割したリスト，カレンダーの3つを作成する．30分で終わる量に分割したものを1ブロックとしカレンダーに1日に取り組みたい量ずつブロックを移動する．
その際学習内容にタグ付けをすることで，過去に同じタグを付けた計画と比較し，予定より時間がかかっていた同じタグのついた計画は注意を促す．
タグは，具体的には教科や科目，単元や課題内容などを検討している．どのようなタグをつけると過去と比較しやすいか検討していく．

学習に必要な時間の誤予測の改善策として，予備の勉強時間を設置する．
この時間は，勉強中に見つかった新しい項目や想像以上に時間がかかった項目に取り組むために使用する．計画通りにその日の内容が終了した場合には，そのまま学習終了あるいは翌日以降の計画から学習を進めることが想定される．
ただし，予備の勉強時間を長く設定しすぎると計画だての意味がなくなるので，その時間の長さをどのように設定するか検討が必要である．


\section{今後の課題}
既出のタスク管理ツールとの差別化を行いつつ，具体的にどのようなシステムを構築するか検討する．また高校生を対象とする学習計画についての論文を調査する．
% 参考文献が必要な場合は，以下2行を使用する
\bibliographystyle{jecon-bst/jecon}
\bibliography{library}
\end{document}